#+TITLE: Software transactional memory
#+SUBTITLE: in easy words
#+AUTHOR: Nikita Aleshchenko

#+REVEAL_ROOT: https://cdn.jsdelivr.net/npm/reveal.js
#+REVEAL_REVEAL_JS_VERSION: 4
#+REVEAL_THEME: styles/tinkoff.css
#+REVEAL_PLUGINS: (highlight)
#+REVEAL_HIGHLIGHT_CSS: styles/monokai.css
#+REVEAL_EXTRA_CSS: styles/extra.css
#+REVEAL_EXTRA_CSS: https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/animate.css/4.1.1/animate.min.css
#+OPTIONS: num:nil toc:nil
#+REVEAL_INIT_OPTIONS: width:1075, navigationMode:"linear"
#+reveal_width: 1075
#+REVEAL_TRANS: slide
#+REVEAL_MARGIN: 0

#+REVEAL_TITLE_SLIDE: <img src="images/logo.svg" id="title-img">
#+REVEAL_TITLE_SLIDE: <h2 class="title">%t</h2>
#+REVEAL_TITLE_SLIDE: <h3 class="subtitle">%s</h3>
#+REVEAL_TITLE_SLIDE: <h6 class="author">%a</h6>
#+REVEAL_TITLE_SLIDE_BACKGROUND: rgb(255, 221, 45)
#+REVEAL_TITLE_SLIDE_STATE: title-slide

#+INCLUDE: ./about.html export html

* Software Transactional Memory
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* Software Transactional Memory
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Абстракция для управления параллелизмом;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Альтернатива для синхронизации на основе блокировок;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Механизм схож с транзакциями в БД;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Предоставляет свойства:
  + Composability;
  + Modularity;

* Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
* Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Получить значение переменной;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Произвести вычисление;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Обновить значение переменной;

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json  :background-color transparent :file images/mermaid/var1.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var2.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var3.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t1 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var4.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t1 ->> A: Обновить значение переменной
Note right of A: 150 руб.
#+END_SRC
** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var5.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var6.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var7.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var8.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t2 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var81.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t2 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t2 ->> t2: Произвести вычисление
Note right of t2: +50 руб.
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var9.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t2 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t2 ->> t2: Произвести вычисление
Note right of t2: +50 руб.
t1 ->> A: Обновить значение переменной
Note right of A: 150 руб.
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var10.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t1 ->> t1: Произвести вычисление
Note left of t1: +50 руб.
t2 ->> A: Получить значение переменной
Note right of A: 100 руб.
t2 ->> t2: Произвести вычисление
Note right of t2: +50 руб.
t1 ->> A: Обновить значение переменной
Note right of A: 150 руб.
t2 ->> A: Обновить значение переменной
Note right of A: 150 руб.
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var11.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->>+ A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var12.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
end
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
end
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var13.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Заблокировать
activate A
critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
end
t1 ->> A: Разблокировать
deactivate A

t2 ->> A: Заблокировать
activate A
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
end
t2 ->> A: Разблокировать
deactivate A
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var14.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant B as Variable B
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Заблокировать
activate A
t1 ->> B: Заблокировать
activate B
critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> B: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t1 ->> B: Обновить значение переменной
end
t1 ->> A: Разблокировать
deactivate A
t1 ->> B: Разблокировать
deactivate B

t2 ->> A: Заблокировать
activate A
t2 ->> B: Заблокировать
activate B
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> B: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> B: Обновить значение переменной
end
t2 ->> A: Разблокировать
deactivate A
t2 ->> B: Разблокировать
deactivate B
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var15.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant B as Variable B
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Заблокировать
activate A
t1 ->> B: Заблокировать
activate B
critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> B: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t1 ->> B: Обновить значение переменной
end
t1 ->> A: Разблокировать
deactivate A
t1 ->> B: Разблокировать
deactivate B

t2 ->> B: Заблокировать
activate B
t2 ->> A: Заблокировать
activate A
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> B: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> B: Обновить значение переменной
end
t2 ->> B: Разблокировать
deactivate B
t2 ->> A: Разблокировать
deactivate A
#+END_SRC

** Обновление переменной
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/var16.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant B as Variable B
participant t2 as Thread 2

t1 ->> A: Заблокировать
activate A
t2 ->> B: Заблокировать
activate B
t1 -x B: Заблокировать
critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> B: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
t1 ->> B: Обновить значение переменной
end
t1 -x A: Разблокировать
deactivate A
t1 -x B: Разблокировать
deactivate B

t2 -x A: Заблокировать
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> B: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
t2 ->> B: Обновить значение переменной
end
t2 -x B: Разблокировать
t2 -x A: Разблокировать
#+END_SRC

* Deadlock
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* Deadlock
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/deadlock.svg
flowchart LR
t1[Thread 1] --> A[Variable A]
A --> t2[Thread 2]
t2 --> B[Variable B]
B --> t1
#+END_SRC

* Транзакции в БД
** Транзакции в БД
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id sql-trans :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC sql
UPDATE accounts
SET balance = balance - 1000
WHERE id = 1;
#+END_SRC

** Транзакции в БД
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id sql-trans :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC sql
UPDATE accounts
SET balance = balance - 1000
WHERE id = 1;

UPDATE accounts
SET balance = balance + 1000
WHERE id = 2;
#+END_SRC

** Транзакции в БД
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id sql-trans :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-11|1,11|3-5,7-9
#+BEGIN_SRC sql
BEGIN;

UPDATE accounts
SET balance = balance - 1000
WHERE id = 1;

UPDATE accounts
SET balance = balance + 1000
WHERE id = 2;

COMMIT;
#+END_SRC

* Software transactional memory
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* Software transactional memory
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id stm :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-11|1|3|5|7|9|11
#+BEGIN_SRC haskell
data STM a

atomically :: STM a -> IO a

retry :: STM a

orElse :: STM a -> STM a -> STM a

throwSTM :: Exception e => e -> STM a

catchSTM :: Exception e => STM a -> (e -> STM a) -> STM a
#+END_SRC

** TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-9|1|3|5|7|9
#+BEGIN_SRC haskell
data TVar a

newTVar :: a -> STM (TVar a)

readTVar :: TVar a -> STM a

writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()

modifyTVar :: TVar a -> (a -> a) -> STM ()
#+END_SRC

** Пример
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/example.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A
participant t2 as Thread 2

critical
t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
end
critical
t2 ->> A: Получить значение переменной
t2 ->> t2: Произвести вычисление
t2 ->> A: Обновить значение переменной
end
#+END_SRC

** Пример
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id stm_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-7|1|2|3|4|5|6|7
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar a
  -> IO ()
process varA = atomically $
  a <- readTVar varA
  let newA = calculateNewA a
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

** Пример
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id stm_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-8|3,5,7
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar a
  -> (a -> STM a)
  -> IO ()
process varA calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  newA <- calculateNewA a
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

** Пример
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id stm_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-10|3,6,8,9
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar a
  -> TVar b
  -> (a -> STM a)
  -> IO ()
process varA varB calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  b <- readTVar varB
  newA <- calculateNewA a b
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

** Пример
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id stm_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-19|12-19|17|18|19
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar a
  -> TVar b
  -> (a -> STM a)
  -> IO ()
process varA varB calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  b <- readTVar varB
  newA <- calculateNewA a b
  writeTVar varA newA

calculateNewA
  :: a
  -> b
  -> STM a
calculateNewA a b = do
  c <- readTVar varC
  writeTVar varD b
  pure $ a + c
#+END_SRC

** Retry
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id retry :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
retry :: STM a
#+END_SRC

** Retry
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id retry_example :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar a
  -> (a -> STM a)
  -> IO ()
process varA calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  newA <- calculateNewA a
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

** Retry
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id retry_example :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar Int
  -> (Int -> STM Int)
  -> IO ()
process varA calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  newA <- calculateNewA a
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

** Retry
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id retry_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-9|8|6|7|8|6|7|8|9|6|7|8|9
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar Int
  -> (Int -> STM Int)
  -> IO ()
process varA calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  newA <- calculateNewA a
  when (newA < a) retry
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

* Оптимистичная блокировка
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* Оптимистичная блокировка
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id retry_example :code_attribs data-trim data-line-numbers=6
#+BEGIN_SRC haskell
process
  :: TVar Int
  -> (Int -> STM Int)
  -> IO ()
process varA calculateNewA = atomically $
  a <- readTVar varA
  newA <- calculateNewA a
  when (newA < a) retry
  writeTVar varA newA
#+END_SRC

* CAS: Compare And Swap
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* CAS: Compare And Swap
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/cas1.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 --> t1: Запомнить значение
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

* CAS: Compare And Swap
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/cas1.svg
sequenceDiagram
participant t1 as Thread 1
participant A as Variable A

t1 ->> A: Получить значение переменной
t1 --> t1: Запомнить значение
t1 ->> t1: Произвести вычисление
t1 ->> A: Обновить значение переменной
#+END_SRC

Чувствителен к *A-B-A* проблеме

* orElse
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id orElse :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
orElse :: STM a -> STM a -> STM a
#+END_SRC

* orElse
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id orElse :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
orElse :: STM a -> STM a -> STM a
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/orElse1.svg
flowchart TD
t[Transaction] --> s1[Subtransaction 1]
t --> s2[Subtransaction 2]
#+END_SRC

* orElse
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id orElse :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
orElse :: STM a -> STM a -> STM a
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/orElse2.svg
flowchart TD
t[Transaction] --> s1[Subtransaction 1]
t --> s2[Subtransaction 2]
s1 --> s3[Subtransaction 3]
s1 --> s4[Subtransaction 4]
s2 --> s5[Subtransaction 5]
s2 --> s6[Subtransaction 6]
#+END_SRC

* Подводные камни
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

* Подводные камни
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

+ Отсутвие гарантии *Fairness*

* Подводные камни
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/fair.svg
flowchart LR
t1[Thread 1] --> a[Variable A]
t2[Thread 2] --> a
t3[Thread 3] --> a
#+END_SRC

Отсутвие гарантии *Fairness*

* STM под капотом

** TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-5|1,5|2|3|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

** TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=4|1-5
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

*TSO* - Thread State Object

** TRec
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-4|1,4|2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** TRec
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-5|2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id orElse :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
orElse :: STM a -> STM a -> STM a
#+END_SRC

** TRecChunk
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-5|1,5|2|3|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRecChunk_ {
  struct TRecChunk_ * next_chunk;
  long next_entry_idx;
  TRecEntry entries [CHUNK_SIZE];
} TRecChunk;
#+END_SRC

** TRecChunk
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRecChunk_ {
  struct TRecChunk_ * next_chunk;
  long next_entry_idx;
  TRecEntry entries [CHUNK_SIZE]; // CHUNK_SIZE = 16
} TRecChunk;
#+END_SRC

** TRecEntry
#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|1,6|2|3|4|5
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-4|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|3|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Запись в TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarWrite :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
writeTVar :: TVar a -> a -> STM ()
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|2,3|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-4|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|3,4|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=2|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Чтение из TVar
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvarRead :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
readTVar :: TVar a -> STM a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|2,3,4|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id atomically :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
atomically :: STM a -> IO a
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id atomically :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
atomically :: STM a -> IO a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-4|3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id atomically :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
atomically :: STM a -> IO a
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-6|3-4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=2
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=5
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=3
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecEntry :code_attribs data-trim data-line-numbers=5
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  TVar * tvar;
  Value_t expected_val;
  Value_t new_val;
  unsigned version;
} TRecEntry;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id tvar :code_attribs data-trim data-line-numbers=4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct {
  Value_t current_value;
  unsigned version;
  TSOQueue watch_queue;
} TVar;
#+END_SRC

** Commit
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id TRecChunk :code_attribs data-trim data-line-numbers=3|4
#+BEGIN_SRC c
typedef struct TRec_ {
  struct TRec_ * enclosing_trec;
  TRecChunk * current_chunk;
} TRec;
#+END_SRC

#+ATTR_REVEAL: :data_id orElse :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
orElse :: STM a -> STM a -> STM a
#+END_SRC

* Простыми словами???
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
* Простыми словами???
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_HTML: :height 200vh :style margin-left: 50%; transform: translateX(-50%);
[[./images/simple.webp]]

* Пример использования STM
** Disclaimer
** Tinkoff Путешествия
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
** Tinkoff Путешествия
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_HTML: :height 200vh :style margin-left: 50%; transform: translateX(-50%); height: 30vh !important;
[[./images/travel1.png]]
** Tinkoff Путешествия
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_HTML: :height 200vh :style margin-left: 50%; transform: translateX(-50%);
[[./images/travel2.png]]
** Tinkoff Путешествия
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_HTML: :height 200vh :style margin-left: 50%; transform: translateX(-50%);
[[./images/travel3.png]]

** Tinkoff Путешествия
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+BEGIN_SRC mermaid :mermaid-config-file configs/mermaid.json :background-color transparent :file images/mermaid/travel1.svg
flowchart LR
UI --> Server[Search Server]
Server --> p1[Distributor 1]
Server --> p2[Distributor 2]
Server --> p3[Distributor 3]
Server --> p4[Distributor 4]
Server --> p5[Distributor 5]
#+END_SRC

** Поисковая выдача
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

** Поисковая выдача
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id search :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
data SearchResults = ...
#+END_SRC

** Поисковая выдача
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id search :code_attribs data-trim data-line-numbers=3,4
#+BEGIN_SRC haskell
data SearchResults = ...

data OffersSetVar = OffersSetVar
  { offersSetVar :: TVar (Set Offer)) }
#+END_SRC

** Поисковая выдача
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id search :code_attribs data-trim data-line-numbers=3,4
#+BEGIN_SRC haskell
data SearchResults = ...

data OffersMap = OffersMap
  { offersMap :: Map Flights OffersSetVar }

data OffersSetVar = OffersSetVar
  { offersSetVar :: TVar (Set Offer)) }
#+END_SRC

** Поисковая выдача
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id search :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-10|2|3
#+BEGIN_SRC haskell
data SearchResults = SearchResults
  { offersMapVar :: TVar OfferMap
  , offersSetVar :: OffersSetVar
  }

data OffersMap = OffersMap
  { offersMap :: Map Flights OffersSetVar }

data OffersSetVar = OffersSetVar
  { offersSetVar :: TVar (Set Offer)) }
#+END_SRC

** Добавление новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

** Добавление новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id adapter :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-8|1|2|3|4|5|6|7|8
#+BEGIN_SRC haskell
insertToSetVar
  :: OffersSetVar
  -> [Offers]
  -> STM ()
insertToSetVar (OffersSetVar var) newOffers = do
  offersSet <- readTVar var
  let newOffersSet = offersSet <> (Set.fromList newOffers)
  writeTVar offersVar newOffersSet
#+END_SRC

** Добавление новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id adapter :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-14|1|2|3|4|5|6|7|8|9|11|12|13|14
#+BEGIN_SRC haskell
insertToMapVar
  :: TVar OfferMap
  -> [(Flights, Offers)]
  -> STM ()
insertToMapVar var newOffers = do
  (OffersMap offersMap) <- readTVar var
  let newOffersMap = Map.fromList newOffers
  mergedOffersMap <- mergeMaps offersMap newOffersMap
  writeTVar offersVar mergedOffersMap
  where
    mergeMaps = mergeA
      traverseMissing (\_ offers -> OfferMap <$> newTVar offers)
      dropMissing
      zipWithAMatched (\x -> insertToSetVar)
#+END_SRC

** Добавление новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id adapter :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-7|1|2|3|4|5|6|7
#+BEGIN_SRC haskell
insertOffers
  :: SearchResults
  -> [(Flights, Offers)]
  -> STM ()
insertOffers results newOffers = do
  insertToMapVar results.offersMapVar newOffers
  insertToSetVar results.offersSetVar $ fmap snd newOffers
#+END_SRC

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id publish :code_attribs data-trim data-line-numbers
#+BEGIN_SRC haskell
publish :: Map Flight (Set Offer) -> IO ()
#+END_SRC

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id publish :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-10|3-10|3|4|5|7|8|9|10
#+BEGIN_SRC haskell
publish :: Map Flight (Set Offer) -> IO ()

getSnapshot
  :: SearchResults
  -> STM (Map Flight (Set Offer))

awaitUpdates
  :: Map Flight (Set Offer)
  -> SearchResults
  -> STM ()
#+END_SRC

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id publish :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-3|4|5|6
#+BEGIN_SRC haskell
getSnapshot
  :: SearchResults
  -> STM (Map Flight (Set Offer))
getSnapshot results = do
  (OffersMap offersMap) <- readTVar results.offerMapVar
  traverse readTVar offerMap
#+END_SRC

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id publish :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-4|5|6|7|8
#+BEGIN_SRC haskell
awaitUpdates
  :: Map Flight (Set Offer)
  -> SearchResults
  -> STM ()
awaitUpdates snapshot results = do
  let oldOffers = mconcat $ Map.keys snapshot
  newOffers <- readTVar resutls.offersSetMap
  when (oldOffers == newOffers) retry
#+END_SRC

** Публикация новых предложений
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:

#+ATTR_REVEAL: :data_id publish :code_attribs data-trim data-line-numbers=1-9|1|2|4|5|6|7|8|9
#+BEGIN_SRC haskell
processUpdates :: SearchResults -> IO ()
processUpdates results = processUpdate Map.empty
  where
    processUpdate snapshot = do
      newSnapshot <- atomically $ do
        awaitUpdates snapshot results
        getSnapshot results
      publish newSnapshot
      processUpdate newSnapshot
#+END_SRC

* Подводя итоги
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
* Подводя итоги
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Удобная concurrency абстракция;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Механизм схож с транзакциями в БД;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Предоставляет свойства:
  + Composability;
  + Modularity;
#+ATTR_REVEAL: :frag appear
+ Имеет подводные камни;

* Спасибо за внимание
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
* Спасибо за внимание
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: data-auto-animate
:END:
#+ATTR_HTML: :height 200vh :style margin-left: 50%; transform: translateX(-50%);
[[./images/qr-code.png]]
